---
tags:
  - uni
---
# Молчанов Фёдор 413015 P3213 21.1 ->21.3

### 3.Найти аналитическую функцию по известной её действительной или мнимой части
$$
v(x,y) = x^2 - y^2 - x 
$$
Для нахождения функции $f(x,y)=u(x,y)+iv(x,y)$, где известна мнимая часть $v(x,y)$, используем условие Коши-Римана:
$$
u_{x}^{^{\prime}} = v_{y}^{^{\prime}}, \quad
u_{y}^{^{\prime}} = -v_{x}^{^{\prime}}
$$
1. Вычислим частные производные

$$
v_{x}^{^{\prime}} = 2x - 1,\quad v_{y}^{^{\prime}} = -2y
$$
2. Теперь, используя условия Коши-Римана, найдём производные $u_{x}^{^{\prime}}$ и $u_{y}^{^{\prime}}$:
$$
u_{x}^{^\prime} = v_{y}^{^\prime} = -2y, \quad u_{y}^{^\prime} = -v_{x}^{^\prime} = -2y
$$

Проинтегрируем 
$$
u(x,y) = \int_{}^{}u_{x}^{^\prime} dx = 
\int_{}^{}(-2y) dx = -2yx + c(y),
$$
где $c(y)\textemdash$ функция, зависящая только от $y$.
3. Продифференциируем $u(x,y)$ по y и приравняем результат к $u_{y}^{^\prime}$:
$$
u_{y}^{^\prime} = \frac{d}{dy}(-2yx+c(y)) = -wx + c_{y}^{^\prime} 
$$
Подставим $u_{y}^{^\prime} = -2x+1$:
$$
-2x + c^{^\prime}(y) = -2x + 1 \implies c^{^\prime}(y) = 1
$$
4. Проинтегрируем $c^{^\prime}(y)$ чтобы найти $c(y)$:
$$
c^{^\prime}(y) = y + t,
$$
где t - произовальная константа.

Таким образом, $u(x,y)$ имеет вид:
$$
u(x,y) = -2yx + y + t
$$
Теперь мы можем записать аналитическую функцию $f(x,y):$
$$
f(x,y) = u(x,y) + iv(x,y) = (-2yx + y + t) + i(x^2 - y^2 - x)
$$

**Ответ:**
$$
f(x,y) = -2yx + y + t + i(x^2 - y^2 - x)
$$

### 5. Разложить функцию $f(z)$ в ряд Тейлора в окрестности точки $z_{0}$ и указать область, в которой ряд представляет данную функцию.
$$
f(z) = \log\left( \frac{1-z}{1+z} \right), z_{0} = 0
$$

1. Представим функцию в виде разности логарифмов:  
$$
f(z) = \log(1-z) - \log(1+z).
$$

2. Разложим каждую часть в ряд Тейлора:  
Для $\log(1-z)$ в окрестности $z=0$:  
$$
\log(1-z) = -\sum_{n=1}^\infty \frac{z^n}{n}.
$$  
Для $\log(1+z)$ в окрестности $z=0$:  
$$
\log(1+z) = \sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^{n+1} z^n}{n}.
$$  

3. Тогда:  
$$
f(z) = \log(1-z) - \log(1+z) = -\sum_{n=1}^\infty \frac{z^n}{n} - \sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^{n+1} z^n}{n}.
$$

4. Объединим ряды:  
$$
f(z) = \sum_{n=1}^\infty \left(-\frac{1}{n} - \frac{(-1)^{n+1}}{n}\right) z^n.
$$  

5. Упростим коэффициенты:  
$$
-\frac{1}{n} - \frac{(-1)^{n+1}}{n} = -\frac{1 + (-1)^{n+1}}{n}.
$$  
Для четных $n$, $(-1)^{n+1} = -1$, поэтому $1 + (-1)^{n+1} = 0$.  
Для нечетных $n$, $(-1)^{n+1} = 1$, поэтому $1 + (-1)^{n+1} = 2$.  

Таким образом, ряд имеет ненулевые члены только для нечетных $n$, и их коэффициенты равны $-\frac{2}{n}$.  
Результат:  
$$
f(z) = -2\sum_{k=0}^\infty \frac{z^{2k+1}}{2k+1}.
$$

6. Укажем область сходимости.  
Ряды для $\log(1-z)$ и $\log(1+z)$ сходятся, если $|z| < 1$. Следовательно, область сходимости для данного ряда:  
$$
|z| < 1.
$$  

Ответ:  
$$
f(z) = -2\sum_{k=0}^\infty \frac{z^{2k+1}}{2k+1}, \quad |z| < 1.
$$

### 6. Разложить функцию $f(z)$ в ряд Лорана в указанной области

$$
f(z) = \frac{z}{z-2}, \quad |z| > 2.
$$

1. Представим функцию в виде удобной формы:  
$$
f(z) = \frac{z}{z-2} = \frac{z}{-2(1 - \frac{z}{2})} = -\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1 - \frac{2}{z}}.
$$

2. Разложим $\frac{1}{1 - x}$ в ряд Тейлора для $|x| < 1$:  
$$
\frac{1}{1 - x} = \sum_{n=0}^\infty x^n.
$$  

Подставим $x = \frac{2}{z}$:  
$$
\frac{1}{1 - \frac{2}{z}} = \sum_{n=0}^\infty \left(\frac{2}{z}\right)^n = \sum_{n=0}^\infty \frac{2^n}{z^n}.
$$

3. Теперь выразим $f(z)$:  
$$
f(z) = -\frac{1}{2} \cdot \sum_{n=0}^\infty \frac{2^n}{z^n}.
$$

Вынесем общий множитель:  
$$
f(z) = -\frac{1}{2} \sum_{n=0}^\infty \frac{2^n}{z^n} = -\sum_{n=0}^\infty \frac{2^{n-1}}{z^n}.
$$

4. Укажем область сходимости.  
Ряд $\sum_{n=0}^\infty \frac{2^n}{z^n}$ сходится при $|z| > 2$, так как $\frac{2}{z} < 1$.  

Ответ:  
$$
f(z) = -\sum_{n=0}^\infty \frac{2^{n-1}}{z^n}, \quad |z| > 2.
$$



### 7. Вычислить интеграл при помощи вычетов
$$\int_{L}^{} \frac{{z+1}}{(z-1)(z-2)(z-3)}dz, L=\left\{ z: |z| = \frac{5}{2} \right\}
$$
  
Функция $f(z) = \frac{z+1}{(z-1)(z-2)(z-3)}$ имеет изолированные особые точки в $z = 1$, $z = 2$, $z = 3$. Поскольку контур $L$ окружает только точки $z=1$ и $z=2$, необходимо найти сумму вычетов $res_{z=1}(f(z))$ и $res_{z=2}(f(z))$. По первой теореме о вычетах:  

$$
\int_{L} \frac{z+1}{(z-1)(z-2)(z-3)} dz = 2\pi i \cdot \left( res_{z=1}(f(z)) + res_{z=2}(f(z)) \right).
$$

Найдем вычеты.  

Для $z=1$:  
$$
res_{z=1}(f(z)) = \lim_{z \to 1} (z-1) \cdot \frac{z+1}{(z-1)(z-2)(z-3)} = \lim_{z \to 1} \frac{z+1}{(z-2)(z-3)} = \frac{1+1}{(1-2)(1-3)} = \frac{2}{-2} = -\frac{1}{2}.
$$

Для $z=2$:  
$$
res_{z=2}(f(z)) = \lim_{z \to 2} (z-2) \cdot \frac{z+1}{(z-1)(z-2)(z-3)} = \lim_{z \to 2} \frac{z+1}{(z-1)(z-3)} = \frac{2+1}{(2-1)(2-3)} = \frac{3}{1} \cdot -1 = -3.
$$

Теперь подставим вычеты в формулу:  
$$
\int_{L} \frac{z+1}{(z-1)(z-2)(z-3)} dz = 2\pi i \cdot \left(-\frac{1}{2} - 3 \right) = 2\pi i \cdot -\frac{7}{2}.
$$

**Ответ:**  
$$
\int_{L} \frac{z+1}{(z-1)(z-2)(z-3)} dz = -7\pi i.
$$
### 8. Вычислить несобственный интеграл  
$$
\int_{0}^{+\infty} \frac{\cos(ax)}{x^2 + 6x + 10} dx, \quad a < 0.
$$

**Решение.**  
Рассмотрим несобственный интеграл:  
$$
I = \int_{0}^{+\infty} \frac{\cos(ax)}{x^2 + 6x + 10} dx.
$$

Последнее равенство верно, так как подынтегральная функция четная. Так как $\left| \frac{\cos(ax)}{x^2 + 6x + 10} \cdot z \right| \to 0$ при $z \to \infty$, то мы можем заменить получившийся интеграл на комплексный (при $R \to \infty$):  
$$
2I = \int_{-\infty}^{+\infty} \frac{\cos(ax)}{x^2 + 6x + 10} dx = \int_{C_R \cup [-R, R]} \frac{e^{iaz}}{(z^2+6z+10)} dz.
$$

По первой теореме о вычетах:  
$$
\int_{C_R \cup [-R, R]} \frac{e^{iaz}}{z^2 + 6z + 10} dz = 2\pi i \cdot \left( res_{z=z_1}(f(z)) + res_{z=z_2}(f(z)) \right),
$$  
где $z_1$ и $z_2$ — корни знаменателя $z^2 + 6z + 10 = 0$, то есть:  
$$
z_{1, 2} = -3 \pm i.
$$  

Выберем $z_1 = -3 + i$, так как он лежит внутри верхней полуплоскости, а $z_2 = -3 - i$ исключается.  

**Найдем вычет в $z_1$:**  
Подынтегральная функция имеет вид:  
$$
f(z) = \frac{e^{iaz}}{z^2 + 6z + 10} = \frac{e^{iaz}}{(z - z_1)(z - z_2)}.
$$  

Для $res_{z=z_1}(f(z))$ используем стандартную формулу:  
$$
res_{z=z_1}(f(z)) = \lim_{z \to z_1} \frac{e^{iaz}}{z - z_2}.
$$  

Подставляем $z = z_1 = -3 + i$:  
$$
res_{z=z_1}(f(z)) = \frac{e^{ia(-3 + i)}}{-6i} = \frac{e^{-3ai} \cdot e^{-a}}{-6i}.
$$  

Теперь выражаем результат:  
$$
res_{z=z_1}(f(z)) = \frac{-e^{-3ai - a}}{6i}.
$$  

**Подставим вычет в формулу интеграла:**  
$$
2I = 2\pi i \cdot res_{z=z_1}(f(z)) = 2\pi i \cdot \frac{-e^{-3ai - a}}{6i}.
$$  
Упростим:  
$$
2I = \frac{-2\pi e^{-3ai - a}}{6} = -\frac{\pi}{3} e^{-3ai - a}.
$$  

**Итак, результат:**  
$$
I = -\frac{\pi}{6} e^{-3ai - a}.
$$

**Ответ:**  
$$
\int_{0}^{+\infty} \frac{\cos(ax)}{x^2 + 6x + 10} dx = -\frac{\pi}{6} e^{-3ai - a}.
$$
